\documentclass[a4paper,11pt]{article}
%\documentclass[a4paper,twoside,11pt,titlepage]{book}
\usepackage{listings}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{fontspec}
\defaultfontfeatures{Mapping=tex-text}
\setmainfont{Verdana}
\usepackage{float}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{pythontex} 

% \usepackage[style=list, number=none]{glossary} %
%\usepackage{titlesec}
%\usepackage{pailatino}

\decimalpoint
\usepackage{dcolumn}
\newcolumntype{.}{D{.}{\esperiod}{-1}}
\makeatletter
\addto\shorthandsspanish{\let\esperiod\es@period@code}
\makeatother


%\usepackage[chapter]{algorithm}
\RequirePackage{verbatim}
%\RequirePackage[Glenn]{fncychap}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{afterpage}

\usepackage{longtable}

\usepackage[pdfborder={000}]{hyperref} %referencia

% ********************************************************************
% Re-usable information
% ********************************************************************
\newcommand{\myTitle}{Título del proyecto\xspace}
\newcommand{\myDegree}{Grado en ...\xspace}
\newcommand{\myName}{Nombre Apllido1 Apellido2 (alumno)\xspace}
\newcommand{\myProf}{Nombre Apllido1 Apellido2 (tutor1)\xspace}
\newcommand{\myOtherProf}{Nombre Apllido1 Apellido2 (tutor2)\xspace}
%\newcommand{\mySupervisor}{Put name here\xspace}
\newcommand{\myFaculty}{Escuela Técnica Superior de Ingenierías Informática y de
Telecomunicación\xspace}
\newcommand{\myFacultyShort}{E.T.S. de Ingenierías Informática y de
Telecomunicación\xspace}
\newcommand{\myDepartment}{Departamento de ...\xspace}
\newcommand{\myUni}{\protect{Universidad de Granada}\xspace}
\newcommand{\myLocation}{Granada\xspace}
\newcommand{\myTime}{\today\xspace}
\newcommand{\myVersion}{Version 1\xspace}

% Default fixed font does not support bold face
\DeclareFixedFont{\ttb}{T1}{txtt}{bx}{n}{12} % for bold
\DeclareFixedFont{\ttm}{T1}{txtt}{m}{n}{12}  % for normal

% Custom colors
\usepackage{color}
\definecolor{deepblue}{rgb}{0,0,0.5}
\definecolor{deepred}{rgb}{0.6,0,0}
\definecolor{deepgreen}{rgb}{0,0.5,0}

\usepackage{listings}

% Python style for highlighting
\newcommand\pythonstyle{\lstset{
		language=Python,
		basicstyle=\ttm,
		morekeywords={self},              % Add keywords here
		keywordstyle=\ttb\color{deepblue},
		emph={MyClass,__init__},          % Custom highlighting
		emphstyle=\ttb\color{deepred},    % Custom highlighting style
		stringstyle=\color{deepgreen},
		frame=tb,                         % Any extra options here
		showstringspaces=false
}}


% Python environment
\lstnewenvironment{python}[1][]
{
	\pythonstyle
	\lstset{#1}
}
{}

% Python for external files
\newcommand\pythonexternal[2][]{{
		\pythonstyle
		\lstinputlisting[#1]{#2}}}

% Python for inline
\newcommand\pythoninline[1]{{\pythonstyle\lstinline!#1!}}


\hypersetup{
pdfauthor = {\myName (email (en) ugr (punto) es)},
pdftitle = {\myTitle},
pdfsubject = {},
pdfkeywords = {palabra_clave1, palabra_clave2, palabra_clave3, ...},
pdfcreator = {LaTeX con el paquete ....},
pdfproducer = {pdflatex}
}

%\hyphenation{}


%\usepackage{doxygen/doxygen}
%\usepackage{pdfpages}
\usepackage{url}
\usepackage{colortbl,longtable}
\usepackage[stable]{footmisc}
%\usepackage{index}

%\makeindex
%\usepackage[style=long, cols=2,border=plain,toc=true,number=none]{glossary}
% \makeglossary

% Definición de comandos que me son tiles:
%\renewcommand{\indexname}{Índice alfabético}
%\renewcommand{\glossaryname}{Glosario}

\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\fancyhead[LO]{\leftmark}
\fancyhead[RE]{\rightmark}
\fancyhead[RO,LE]{\textbf{\thepage}}
\renewcommand{\sectionmark}[1]{\markright{\textbf{\thesection. #1}}}

\setlength{\headheight}{1.5\headheight}

\newcommand{\HRule}{\rule{\linewidth}{0.5mm}}

\definecolor{gray97}{gray}{.97}
\definecolor{gray75}{gray}{.75}
\definecolor{gray45}{gray}{.45}
\definecolor{gray30}{gray}{.94}

\lstset{ frame=Ltb,
     framerule=0.5pt,
     aboveskip=0.5cm,
     framextopmargin=3pt,
     framexbottommargin=3pt,
     framexleftmargin=0.1cm,
     framesep=0pt,
     rulesep=.4pt,
     backgroundcolor=\color{gray97},
     rulesepcolor=\color{black},
     %
     stringstyle=\ttfamily,
     showstringspaces = false,
     basicstyle=\scriptsize\ttfamily,
     commentstyle=\color{gray45},
     keywordstyle=\bfseries,
     %
     numbers=left,
     numbersep=6pt,
     numberstyle=\tiny,
     numberfirstline = false,
     breaklines=true,
   }
 
% minimizar fragmentado de listados
\lstnewenvironment{listing}[1][]
   {\lstset{#1}\pagebreak[0]}{\pagebreak[0]}

\lstdefinestyle{CodigoC}
   {
	basicstyle=\scriptsize,
	frame=single,
	language=C,
	numbers=left
   }
\lstdefinestyle{CodigoC++}
   {
	basicstyle=\small,
	frame=single,
	backgroundcolor=\color{gray30},
	language=C++,
	numbers=left
   }

 
\lstdefinestyle{Consola}
   {basicstyle=\scriptsize\bf\ttfamily,
    backgroundcolor=\color{gray30},
    frame=single,
    numbers=none
   }


\newcommand{\bigrule}{\titlerule[0.5mm]}


%Para conseguir que en las páginas en blanco no ponga cabecerass
\makeatletter
\def\clearpage{%
  \ifvmode
    \ifnum \@dbltopnum =\m@ne
      \ifdim \pagetotal <\topskip
        \hbox{}
      \fi
    \fi
  \fi
  \newpage
  \thispagestyle{empty}
  \write\m@ne{}
  \vbox{}
  \penalty -\@Mi
}
\makeatother

\usepackage{pdfpages}
\begin{document}
\input{portada/portada}

%\frontmatter
\tableofcontents
\newpage
\listoffigures
%\listoftables
%
%\setlength{\parskip}{5pt}
	
\newpage
\section{Introducción}
\subsection{Agradecimientos}

Me he reservado este apartado para dar las gracias a todas aquellas personas que de una manera u otra me han arropado y animado a llevar adelante el desarrollo de este proyecto.

\bigskip

Gracias a mi novia, porque es la que día a día sufre mi trabajo y sabe el esfuerzo que supone sacar adelante los estudios cuando trabajas al mismo tiempo. Siempre está ahí para arroparme cuando más lo necesito y esta comprensión es crucial para poder concentrarme únicamente en mi objetivo.

\bigskip

Gracias también a mis padres que han sido los que me han permitido llegar hasta aquí. Ellos me dieron la oportunidad de estudiar el grado de ingeniería informática, puerta de acceso vital para este máster, garantizandome así todas las facilidades para que simplemente tuviese que centrarme únicamente en estudiar.

\bigskip

También dar las gracias a mi tutor que me ha aportado toda la ayuda que he necesitado en los momentos más complicados en los que por mí solo no sería capaz de resolver.

\bigskip

Quiero valorar este proyecto como un trabajo en conjunto y no algo meramente individual ya que, sin todo lo que acabo de comentar anteriormente, sería imposible poder realizarlo.

\newpage

\subsection{Resumen}

Con el incipiente aumento de los datos informáticos que se generan en la actualidad surge
el término Big Data. Las herramientas convencionales utilizadas hasta el momento no son
capaces de soportar los grandes volúmenes de datos, por lo que se tiene que recurrir a las
nuevas tecnologías del momento.
\bigskip

El uso de las tecnologías de información más avanzadas permite la búsqueda de
respuestas en el menor tiempo posible y manejando cantidades de datos muy grandes, lo que conlleva la necesidad del tratado de los
mismos de forma rápida. 
\bigskip

Muchas organizaciones ya recurren a estas herramientas, ya que a
parte de la velocidad en la respuesta les permite analizar y obtener conocimiento a partir
de todo el conjunto de datos que poseen. Además, tienen la posibilidad de realizar la toma
de decisiones en tiempo real y mejorando así sus estrategias de negocio.
La aplicación del Big Data se realiza en multitud de sectores, y en este proyecto el sector
central es el de los automóviles. 
\bigskip

Se ha hecho un estudio y diseño de un posible sistema de reconocimiento automático
que ofrece al usuario la capacidad de cargar y procesar imágenes de vehículos para obtener el número de su matrícula.
\bigskip

En esta memoria se comienza dando una visión general de la motivación del problema al
que se pretende dar solución, seguida de unos capítulos introductorios a la tecnología
empleada en el desarrollo. Posteriormente, se expone el diseño y los pasos seguidos en la
implementación del sistema. Finalmente, se
termina con unas breves conclusiones de la realización.

\bigskip
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=2]{imagenes/28.jpg}
	\caption{Sistema de ANRP}
\end{figure}


\newpage

\subsection{Objetivos}
En este caso, los objetivos que me marco en la realización del TFM son los desarrollar un pequeño programa capaz de procesar las imágenes que pasamos como parámetro, reconocer en ellas las matrículas de los vehículos e interpretarlas para saber de que caracteres se tratan.
\bigskip

Para ello realizaremos un Script programado en Python utilizando una serie de librerías que detallaremos más adelante.
\bigskip

Este tipo de programas es muy utilizado en la vida real, por ejemplo, en sistemas de reconocimiento automático de vehículos como existen en muchos parkings, sistemas de control de velocidad en carretera, etc...
\bigskip

La realización de este proyecto me permitirá aprender y entender mejor como funciona el procesamiento de imágenes en Python, qué ventajas tiene con respecto a otros sistemas de procesamiento y también qué uso se le puede dar integrado en otros sistemas más complejos.
\bigskip

Aunque lo ideal sería hacer un sistema adaptativo a cualquier formato de matrícula, vamos a centrarnos en un formato de matrícula único para hacerlo más sencillo y eficiente. De todas, formas en el apartado final de planes de mejora incluiremos estas potenciales mejoras de futuro y las detallaremos en su medida.

\newpage

\subsection{Motivación}

Aunque de primeras supone un objetivo bastante importante para mí, el hecho de que los algoritmos son cada vez más potentes y los ordenadores han aumentado en gran medida su capacidad de cálculo, es una situación que anima a aportar un posible algoritmo que de solución al problema que se nos plantea.

\bigskip

Aunque también se disponía de otros TFM con una temática muy interesante y completa, todo el apartado de tratamiento de imágenes e interpretación de caracteres es algo que me gusta y me parece que la aplicación en el mundo real puede ser muy amplia.

\bigskip

Además, las diferentes aplicaciones de este tipo de tecnologías son muy utilizadas en nuestro ámbito diario, de tal forma que en sistemas tan básicos como los telepeajes, los sistemas de cobros en parkings o en los sistemas de reconocimiento facial para el desbloqueo de diferentes terminales pueden utilizar esta tecnología.

\bigskip

Aunque al usuario final le parezcan detalles con menor importancia, en el día a día este tipo de sistemas suponen grandes medidas de ahora tanto de tiempo como de dinero en muchos casos.

\newpage
\section{Estado del arte}
Para realizar una introducción del problema que se va a desarrollar, se ha incluido esta pequeño apartado para explicar lo que es un sistema de detección de matrículas en imágenes, qué aplicaciones puede tener a día de hoy, y alguno de los algoritmos ya existentes en la actualidad explicados al detalle. 

\bigskip
Para eso haremos una breve introducción sobre que es el reconocimiento por visión artificial y posteriormente nos centraremos en el caso concreto que aplica a nuestro proyecto.

\bigskip
\subsection{¿Qué es un ANPR?}

ANPR (Automatic Number Plate Recognition) es una tecnología OCR (reconocimiento óptico de caracteres) que es capaz de leer y registrar los caracteres de las matrículas. Para ello se toma una imagen digital de la matrícula a una resolución determinada utilizando una ANPR camera. 

\bigskip
Esta imagen es procesada por el software ANPR, convirtiendo los píxeles en texto y almacenando el resultado en una base de datos, que posteriormente puede ser consultada.

\bigskip
El reconocimiento de matrículas empezó a ser utilizado en 1976 por la policía británica y con el paso del tiempo, el avance de la informática y la mejora de las cámaras evolucionó hasta un sistema automatizado por software en el año 2005. 

\bigskip
Actualmente su uso está extendido y es utilizado en muchos ámbitos como la seguridad o la gestión de estacionamientos.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.2]{imagenes/23.jpg}
	\caption{Sistema ANPR}
\end{figure}

Teniendo en cuenta que cada país tiene una estructura o formato distinto de matrículas, generalmente a la hora de desarrollar un software o producto, se realiza en función de las necesidades o formatos concretos de un determinado país. 

\bigskip
En nuestro caso, como comentaremos en apartados posteriores, el software se centrará en matrículas con el formato croata que también describiremos en posteriores apartados.

\newpage
\subsection{Historia de los sistemas de ANPR}

Los sistemas de lectura automática de matrículas (ANPR) nacen a finales de los años 90 y, gracias al tipo de algoritmos utilizados, supusieron un primer ejemplo (muy embrionario) de la aplicación de la inteligencia artificial en el campo de la interpretación de imágenes.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.3]{imagenes/27.jpg}
	\caption{Intel i486}
\end{figure}

\bigskip
Dadas las modestas capacidades computacionales de las CPU de propósito general de esa época y la resolución de los sensores de video (típicamente CIF o SIF), los primeros sistemas ANPR capaces de leer las matrículas de vehículos en movimiento fueron basado en hardware propietario y, por lo tanto, extremadamente caro.

Inglaterra tiene la tasa de implementación de cámaras CCTV más alta por país, con cálculos estimados que muestran casi cinco millones de cámaras CCTV actualmente en uso. No es sorprendente que el reconocimiento de matrículas tenga sus raíces aquí en el Reino Unido. 

\bigskip
La División de Desarrollo Científico de la Policía Británica inventó por primera vez la tecnología de reconocimiento de matrículas en 1976. Los prototipos anteriores eran prematuros con lecturas de baja precisión y solo funcionaban en condiciones de laboratorio restrictivas que hacían que la aplicación en el mundo real fuera casi impracticable.

\bigskip

Se realizaron mejoras moderadas y se implementaron modelos de trabajo unos años más tarde en Wokingham, Inglaterra. 

\bigskip

Posteriormente, se cerraron exitosos contratos comerciales y aplicaciones para el uso por parte de los primeros usuarios. Si bien aún eran sistemas con muy poca evolución, con una precisión promedio por debajo del 60\%, la tecnología era de vanguardia durante su tiempo.

\bigskip

Varias décadas después, la tecnología ha evolucionado enormemente y las limitaciones anteriores en las que se incurría por la velocidad del vehículo, la fluctuación de la luz, la inclinación angular, la segmentación de caracteres y el reconocimiento se han resuelto con las diferentes mejoras aportadas a la tecnología. 

\bigskip
Además, las tarifas prohibitivas de costos anteriores dan paso a implementaciones a precios más razonables que permiten que la aplicación prospere en múltiples industrias.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.7]{imagenes/23.png}
	\caption{Historia de los sistemas de ANPR}
\end{figure}

\newpage
\subsection{¿Dónde se aplica actualmente un ANPR?}

Son muchos los usos y aplicaciones de ANPR, siendo las principales actividades donde se utiliza:

\bigskip

\textbf{Control de acceso y aforo}

\bigskip
ANPR es una tecnología que permite el control de acceso a un recinto controlando el aforo del mismo. Es habitual que muchos supermercados y grandes superficies la utilicen para controlar el acceso a sus zonas de estacionamiento. En zonas industriales también se utiliza el reconocimiento de matrículas como medida de seguridad para controlar el flujo de tráfico, permitiendo incluso utilizando un sistema de grabación que permite ver escenas antes y después del paso del vehículo.

\bigskip
El control de acceso a peajes en carretera es otro de los usos habituales de ANPR.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=1]{imagenes/24.jpg}
	\caption{Control de acceso a recintos}
\end{figure}

\bigskip
\textbf{Control del estacionamiento}

\bigskip
En la gestión de aparcamientos ANPR facilita el pago, la entrada y la salida de vehículos automatizando todo el proceso. Con el reconocimiento de matrículas los vehículos quedan registrados a la entrada del parking y una vez realizado el pago correspondiente pueden salir al abrirse la barrera de forma automática cuando el sistema detecta la matrícula del mismo y comprueba que dicho pago ya se ha realizado.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.2]{imagenes/25.jpg}
	\caption{Control de estacionamiento}
\end{figure}

\bigskip
\textbf{Gasolineras}

\bigskip
Las gasolineras utilizan un lector de matrículas vinculado a la gestión de surtidores y a un sistema de grabación por vídeo (NVR). Con este sistema pueden identificar a los clientes y sus hábitos de consumo, realizando acciones para fidelizarlos (ofertas, descuentos, entre otros). También es utilizado para crear listas negras de clientes que abandonen la estación de servicios sin abonar el combustible (pudiendo bloquear el repostaje u obligar al prepago por matrícula).

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.3]{imagenes/26.jpg}
	\caption{Gasolineras}
\end{figure}

\newpage
\textbf{Búsquedas de personas}

\bigskip
La tecnología ANPR permite buscar a personas a través de la detección de sus vehículos. Buscando la matrícula se puede detectar si un determinado vehículo ha pasado por una carretera o parking, pudiendo conocer datos importantes como la fecha y la hora en la que lo hizo.


\bigskip
\textbf{Policía}

\bigskip
Los cuerpos de seguridad del estado utilizan la tecnología de reconocimiento de matrículas para distintos usos como multas por exceso de velocidad o incorrecto estacionamiento, control de zonas de estacionamiento limitado por tiempo o reconocimiento de vehículos que no disponen de seguro obligatorio.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.5]{imagenes/27.jpeg}
	\caption{Policía}
\end{figure}


\newpage
\section{Desempeño del trabajo}
\subsection{Tecnologías utilizadas}
En este apartado daremos una explicación detallada de cada una de las tecnologías que vamos a utilizar en la realización de este TFM. 
\bigskip

Cabe destacar que todas las librerías y software utilizado son de carácter libre y no es necesarios pagar ningún tipo de licencia para su uso.

\begin{itemize}
	\item \textbf{Python}: Python es un lenguaje de programación interpretado cuya filosofía hace hincapié en la legibilidad de su código.2​ Se trata de un lenguaje de programación multiparadigma, ya que soporta parcialmente la orientación a objetos, programación imperativa y, en menor medida, programación funcional. Es un lenguaje interpretado, dinámico y multiplataforma.
	
	Permite varios estilos de programación: programación orientada a objetos, programación imperativa y programación funcional. También soporta otros paradigmas a través de extensiones.
	
	Además de todas estas características, Python destaca por su alta eficiencia y versatilidad en el campo del procesamiento de grandes cantidades de datos.
	
	
	\item \textbf{Numpy}: Es una librería para el lenguaje de programación Python que da soporte para crear vectores y matrices grandes multidimensionales, junto con una gran colección de funciones matemáticas de alto nivel para operar con ellas.
	
	Es un software de código abierto y cuenta con muchos colaboradores.
	
	En nuestro caso será utilizada para realizar operaciones sobre arrays de datos resumen de los mismos.
	
	\item \textbf{OpenCV}: Comenzó como un proyecto de investigación en Intel. Actualmente es la biblioteca de visión por computadora más grande en términos de funciones poseídas.
	
	Actualmente, OpenCV contiene implementaciones de más de 2500 algoritmos. Además está disponible de forma gratuita para fines comerciales y académicos.
	
	Esta gran biblioteca tiene interfaces para múltiples lenguajes, incluidos Python, Java y C++.
	
	\item \textbf{Pillow}: Es una biblioteca adicional gratuita y de código abierto que agrega soporte para abrir, manipular y guardar muchos formatos de archivo de imagen diferentes. Está disponible para Windows, Mac OS X y Linux. La última versión de PIL es 1.1.7.
	
	En nuestro caso, la utilizaremos para abrir las imágenes que vamos a procesar y transformarlas en formato array.
	
	\item \textbf{Tesseract-OCR}: Es un motor de reconocimiento óptico de caracteres de código abierto, y que además está financiado por Google.
	
	Nosotros concretamente utilizaremos el módulo desarrollado en compatibilidad con Python que se denomina Pytesseract.
	
	El propósito de uso en este caso es el de identificar los caracteres en la imagen una vez procesada. 
	
	\item \textbf{Latex}: Es un sistema de composición de textos, orientado a la creación de documentos escritos que presenten una alta calidad tipográfica. Por sus características y posibilidades, es usado de forma especialmente intensa en la generación de artículos y libros científicos que incluyen, entre otros elementos, expresiones matemáticas.
	
	En nuestro caso, hemos utilizado este sistema para redactar la memoria final del TFM.
	
	\item \textbf{TeXstudio}: TeXstudio es un editor de LaTeX de código abierto y Multiplataforma con una interfaz similar a Texmaker. TeXstudio es un IDE de LaTeX que proporciona un soporte moderno de escritura, como la corrección ortográfica interactiva, plegado de código y resaltado de sintaxis.
	
	Es el editor que hemos utilizado para redactar nuestra memoria en Windows.

	\item \textbf{GitLab}: GitLab es un servicio web de control de versiones y desarrollo de software colaborativo basado en Git. Además de gestor de repositorios, el servicio ofrece también alojamiento de wikis y un sistema de seguimiento de errores, todo ello publicado bajo una Licencia de código abierto.
	
	\bigskip
	GitLab es una suite completa que permite gestionar, administrar, crear y conectar los repositorios con diferentes aplicaciones y hacer todo tipo de integraciones con ellas, ofreciendo un ambiente y una plataforma en cual se puede realizar las varias etapas de su SDLC/ADLC y DevOps.
	
	\bigskip
	Es la plataforma que hemos utilizado como repositorio para desarrollar todo nuestro código.
	
	\item \textbf{Sourcetree}: SourceTree es uno de los mejores clientes GUI para manejar repositorios git y mercurial que existen en la actualidad.
	
	\bigskip
	Es la herramienta que hemos utilizado para ir manteniendo nuestro repositorio de GitLab actualizado a través de las acciones características de commit y push.

	\item \textbf{VirtualBox}: Oracle VM VirtualBox (conocido generalmente como VirtualBox) es un software de virtualización para arquitecturas x86/amd64. Actualmente es desarrollado por Oracle Corporation como parte de su familia de productos de virtualización. Por medio de esta aplicación es posible instalar sistemas operativos adicionales, conocidos como «sistemas invitados», dentro de otro sistema operativo «anfitrión», cada uno con su propio ambiente virtual.
	
	\bigskip
	Es la herramienta de virtualización que hemos utilizado para montar el sistema operativo Ubuntu sobre el que hemos creado el programa.

	\item \textbf{Ubuntu}: Ubuntu es un sistema operativo de software libre y código abierto. Es una distribución de Linux basada en Debian. Puede correr en computadores de escritorio y servidores. Está orientado al usuario promedio, con un fuerte enfoque en la facilidad de uso y en mejorar la experiencia del usuario.

	\item \textbf{Windows 10}: Windows 10 es el actual sistema operativo desarrollado por Microsoft como parte de la familia de sistemas operativos Windows NT.7​ Fue dado a conocer oficialmente en septiembre de 2014, seguido por una breve presentación de demostración en la conferencia Build 2014. Entró en fase beta de prueba en octubre de 2014 y fue lanzado al público en general el 29 de julio de 2015.
	
	\bigskip
	Es el sistema operativo nativo del PC sobre el que hemos trabajado y sobre el cuál hemos montado el sistema de virtualización. Otro de los motivos principales por el cuál hemos utilizado Windows 10 como sistema operativo base es porque tiene mayor compatibilidad con los diferentes editores de LaTeX.
	
\end{itemize}
\newpage
\subsection{Estudio de los datos necesarios}
Para realizar este trabajo, hemos decidido centrarnos en un formato de matrícula concreto para afinar más el algoritmo y hacerlos más óptimo para este tipo de matrícula.
\bigskip

Para ello hemos seleccionado diversas imágenes de vehículos con matrícula croata.
\bigskip

La matrícula croata tiene un formato como el siguiente:

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.3]{imagenes/plate_format.jpg}
	\caption{Formato de matrícula}
\end{figure}

La composición es la siguiente:
\begin{itemize}
	\item Dos caracteres que indican el código de la ciudad
	\item La imagen del escudo croata.
	\item Tres o cuatro números.
	\item Una o dos letras.
\end{itemize}

Para realizar las pruebas una vez desarrollado el algoritmo hemos utilizado diez imágenes de automóviles en los que hemos comprobado que no existiesen demasiados reflejos ni sombras que dificulten las procesión del mismo.
\bigskip

Estas son las imágenes que hemos utilizado para realizar dicha validación:

\begin{figure}[H]
	\begin{subfigure}{.5\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=.8\linewidth]{imagenes/1.jpg}
		\caption{1}
	\end{subfigure}
	\begin{subfigure}{.5\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=.8\linewidth]{imagenes/2.jpg}
		\caption{2}
	\end{subfigure}
	\begin{subfigure}{.5\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=.8\linewidth]{imagenes/3.jpg}
		\caption{3}
	\end{subfigure}
	\begin{subfigure}{.5\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=.8\linewidth]{imagenes/4.jpg}
		\caption{4}
	\end{subfigure}
	\begin{subfigure}{.5\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=.8\linewidth]{imagenes/5.jpg}
		\caption{5}
	\end{subfigure}
	\begin{subfigure}{.5\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=.8\linewidth]{imagenes/6.jpg}
		\caption{6}
	\end{subfigure}
	\begin{subfigure}{.5\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=.8\linewidth]{imagenes/7.jpg}
		\caption{7}
	\end{subfigure}
	\begin{subfigure}{.5\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=.8\linewidth]{imagenes/8.jpg}
		\caption{8}
	\end{subfigure}
	\begin{subfigure}{.5\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=.8\linewidth]{imagenes/9.jpg}
		\caption{9}
	\end{subfigure}
	\begin{subfigure}{.5\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=.8\linewidth]{imagenes/10.jpg}
		\caption{10}
	\end{subfigure}
\end{figure}

Una vez recopilado el material necesario para llevar a cabo la práctica, hemos estructurado el desarrollo en tres partes claramente diferenciadas: el procesamiento de la imagen, el tratamiento de los datos y la obtención de los resultados finales.

\newpage
\subsection{Procesamiento de la imagen}

En esta primera parte del desarrollo incluimos tanto el proceso de carga de la imagen como la aplicación de una primera capa de filtros para que el algoritmo interprete mejor los datos.
\bigskip

Para cargar la imagen utilizamos el método imread de la librería CV2:

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=1.2]{imagenes/1.png}
	\caption{Carga de la imagen}
\end{figure}

La ruta en la que se encuentra la imagen la obtenemos como el segundo de los parámetros que se pasan en la llamada al ejecutable.
\bigskip

Una vez tenemos la imagen cargada, realizamos una primera capa de modificación de la imagen a través del método "cargadoDeImagen":

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=1.1]{imagenes/2.png}
	\caption{Primera capa de tratamiento}
\end{figure}

En primer lugar aplicamos un suavizado Gaussiano a la imagen a partir del método GaussianBlur de la librería CV2. Esto se realiza para eliminar el posible ruido que exista en la misma que normalmente son producidos por el objetivo de la cámara. El resultado de aplicar el mismo debe ser algo parecido a lo siguiente:

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.8]{imagenes/3.png}
	\caption{Aplicación del filtro Gaussiano}
\end{figure}

A continuación realizamos un cambio de color para aplicarle un tono blanco y negro. Esto lo realizamos mediante el método cvtColor de la librería utilizando el parámetro COLOR\_BGR2GRAY.
\bigskip

Continuamos con una reducción del ruido en la imagen a través del método "bilateralFilter". Aunque con el suavizado Gaussiano ya habíamos reducido este ruído, este método no funciona del todo bien con los bordes de los objetos ya que utiliza un algoritmo de pesos entre píxeles más cercanos para trabajar. Por ello, aplicamos este filtro bilateral para asegurarnos que los bordes de los objetos no se ven afectados también por el ruído. El método que utilizamos es "bilateralFilter" también de la librería CV2.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=1.2]{imagenes/4.png}
	\caption{Aplicación del filtro bilateral}
\end{figure}

Como se aprecia en la imagen anterior del gato, aunque se elimina prácticamente todo el ruido de la imagen, quedan bien delimitados ciertos elementos de la cara como los ojos, la nariz o las orejas.
\bigskip

A continuación mostramos un ejemplo de los pasos que hemos explicado anteriormente a la imagen del primero de los coches de los que disponemos:

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.8]{imagenes/5.png}
	\caption{Imagen de un coche procesada}
\end{figure}

Como se aprecia en el resultado de aplicar los cambios que anteriormente mencionamos, se elimina prácticamente todo el ruido de la imagen quedando claramente diferenciados los bordes. Además, el resultado de aplicar un tono de blancos y negros hace que la matrícula resalte por encima del resto de los elementos de la imagen con lo que va a ser mucho más sencilla de interpretar por parte del intérprete.

\bigskip
El siguiente paso en este procesamiento de la imagen será el de extraer de la misma la parte correspondiente a la matrícula. Para ello utilizaremos el método "threshold" de la librería CV2 que separa un elemento del fondo a partir de la intensidad de los píxeles. A este método le indicaremos los siguientes parámetros:

\begin{itemize}
	\item \textbf{src}: la imagen a evaluar en formato blanco y negro
	\item \textbf{thresholdValue}: valor que se va a utilizar para decidir si se aplica la transformación al píxel o no.
	\item \textbf{maxVal}: valor por el que se reemplaza el píxel si supera lo estimado en el thresholdValue.
	\item \textbf{thresholdingTechnique}: técnica de threshholding que se va a utilizar.
\end{itemize}

\bigskip
En nuestro caso, para la técnica hemos utilizado \textbf{cv2.THRESH\_BINARY}. En este técnica no se tiene en cuenta el valor utilizado en maxVal. Si el píxel supera el valor de thresholdValue se reemplaza por 255, mientras que si es inferior se reemplaza por 0. 

\bigskip
En la siguiente imagen se puede ver un ejemplo de este apartado del threshold. Los cambios se han aplicado sobre la imagen del coche de los apartados anteriores:

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.9]{imagenes/6.png}
	\caption{Imagen tras hacer el threshold}
\end{figure}

Como vemos en la imagen anterior, tras aplicar los cambios se aprecia que ahora se puede diferenciar más claramente la matrícula del resto de elementos del coche.

\bigskip
Una vez hemos realizado esta primera parte de este preprocesado, vamos a seguir con el segundo bloque en el que extraemos la zona de la matrícula de la imagen completa. Este apartado se identifica en nuestro código con el método extraccionDeRectangulos:

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=1.1]{imagenes/7.png}
	\caption{Método de extracción de rectángulos}
\end{figure}

Para poder llevar a cabo este punto, debemos empezar por definir la estructura que se va a utilizar para extraer la matrícula de la imagen. Esta estructura se define a través del método "getStructuringElement" de la librería CV2. Entre los parámetros que recibe este método se encuentran las dimensiones que será un dato clave para que nuestro algoritmo interprete bien la matrícula.

\bigskip
Una vez disponemos de la estructura necesaria, aplicamos una operación de erosión y dilatación sobre la imagen. Estas operaciones las realizamos a través de la función \textbf{cv2.morphologyEx}. El objetivo de esta aplicación es reducir el posible ruido que todavía pudiese quedar en la imagen que ya tenemos procesada en formato blanco y negro. Un ejemplo de funcionamiento de esta aplicación es el siguiente:

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=1.3]{imagenes/8.png}
	\caption{Erosión y dilatación de la imagen}
\end{figure}

Para finalizar la segunda capa de procesado de imagen, aplicamos el método \textbf{cv2.findContours}. El objetivo de este es encontrar las posibles formas existentes en la imagen que nos van a ayudar e encontrar la matrícula en la misma. El funcionamiento del método consiste en unir todos los puntos que presenten la misma intensidad. Entre los parámetros que utilizamos en la llamada a este método vemos los siguientes:

\begin{itemize}
	\item \textbf{src}: la imagen a tratar en formato blanco y negro
	\item \textbf{mode}: en este caso aplicamos el modo \textbf{cv2.RETR\_EXTERNAL}. Con este modo devolvemos solo los contornos más externos. De esta forma, garantizamos que si la matrícula presenta algún contorno interno, este no será devuelto.
	\item \textbf{method}: para el método a aplicar utilizamos \textbf{cv2.CHAIN\_APPROX\_NONE}. Con esto nos quedamos con todos los puntos del contorno ya que como se trata de un programa pequeño, no vamos a tener problemas de memoria.
\end{itemize}

A continuación vemos los cambios aplicados en este segundo bloque con respecto a la imagen original:

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.7]{imagenes/9.png}
	\caption{Imagen procesada tras el segundo bloque}
\end{figure}

\newpage
\subsection{Tratamiento de los datos}

Una vez disponemos de los contornos de nuestra imagen, el siguiente paso sería interpretar los posibles datos existentes dentro de estos contornos para poder extraer así los dígitos de la matrícula.

\bigskip
Para ello hemos declarado el método \textbf{validacionDeCaracteres}:

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.8]{imagenes/10.png}
	\caption{Método de obtención de los caracteres de la matrícula}
\end{figure}

La lógica de este método a grandes rasgos es iterar sobre todos los contornos obtenidos en pasos anteriores hasta obtener uno con las dimensiones equivalentes a las de una matrícula, comprobar que la gama de colores es correcta y, posteriormente, intentar descifrar los caracteres de la misma.

\bigskip
Para ello, vamos a detallar a continuación los cálculos que se realizan sobre cada uno de los contornos.

\bigskip
En primer lugar, utilizamos el método \textbf{cv2.minAreaRect}. Este nos va a permitir obtener el rectángulo con mínimo área posible dentro del propio contorno.

Una vez hemos extraído este área, comprobamos que las dimensiones de esta se corresponden con las proporciones de una matrícula real a través del método \textbf{comprobarRatioMatricula}:


\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=1.1]{imagenes/11.png}
	\caption{Método comprueba el ratio de dimensiones de la matrícula}
\end{figure}

Como vemos, hemos establecido como ratio de proporción para la matrícula en la que el cálculo ancho/alto se sitúe en una proporción entre 3.5 y 8. Si esta comprobación se cumple concluimos que sí se trata de una matrícula y continuamos con su tratamiento.

\bigskip
El siguiente paso, por tanto, será extraer las coordenadas correspondiente al rectángulo dentro de la imagen para así poder quedarnos únicamente con la porción correspondiente a la matrícula. Para ello utilizamos el método \textbf{cv2.boundingRect} que nos proporciona las coordenadas que representa el contorno dentro de la imagen total.

\bigskip
Para ver los resultados de los métodos anteriores, extraemos el trozo de la imagen que nos indican las coordenadas y lo visualizamos:

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=1.5]{imagenes/12.png}
	\caption{Matricula extraída de la imagen}
\end{figure}

Para finalizar este segundo bloque de procesado de la imagen debemos comprobar los colores de la imagen. Para realizarlo, utilizamos la función \textbf{comprobacionDeColor}:

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=1.2]{imagenes/13.png}
	\caption{Función para comprobación de color}
\end{figure}

\bigskip	
En este método, se realiza una media del valor de todos los píxels del trozo de imagen obtenido. Si el valor medio supera los 90, esto nos indica que en la imagen sí existen caracteres y no se trata de un rectángulo totalmente en blanco, lo que es un indicio más de que ese rectángulo sí puede ser la matrícula que buscamos.

\bigskip
Si se cumple esta condición de colores, se pasa al último y definitivo bloque de procesamiento.

\newpage
\subsection{Obtención de los resultados finales}

Para finalizar por completo el funcionamiento del script e intentar alcanzar nuestro objetivo, necesitamos interpretar el contenido de la imagen final para extraer de ella los dígitos de la matrícula. 

Para lograr este objetivo, vamos a utilizar dos métodos: \textbf{fromarray} de la librería Image de Python y \textbf{image\_to\_string} de la librería Pytesseract: 

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.7]{imagenes/14.png}
	\caption{Obtenemos los dígitos a partir de la imagen}
\end{figure}

\bigskip
A través del método \textbf{fromarray} transformamos la imagen en un objeto de memoria en forma de array sobre el realizaremos la operación de extracción de caracteres.

\bigskip
Por último, pasamos el array obtenido en el punto anterior al método \textbf{image\_to\_string}. Este método de la librería Pytesseract intenta interpretar los dígitos de la imagen y volcarlos en una cadena de texto. Como vemos, uno de los argumentos que pasamos al método es el siguiente: \textbf{--psm 7 -c tessedit\_char\_whitelist=
0123456789ABCDEFGHIJKLMNÑOPQRSTUVWXYZ-}

\bigskip
Con la opción --psm configuramos el modo de segmentación de la página. Concretamente, con la opción 7 indicamos que nos realice la conversión de una imagen a una sola línea de texto.

\bigskip
Además, con la opción -c tessedit\_char\_whitelist indicamos el conjunto de todos los caracteres que pueden ser interpretados de la imagen. De esta manera, acotamos más las posibilidades del algoritmo y reducimos las posibilidades de error.

\bigskip
Como vemos, el resultado del algoritmo para la imagen original es el siguiente:

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=1]{imagenes/15.png}
	\caption{Mostramos el resultado final del proceso por terminal}
\end{figure}

\newpage
\section{Análisis de rendimiento}
Para realizar un análisis de cómo de eficiente es nuestro código, hemos utilizado un profiler propio de Python denominado \textbf{Memory profiler}.

\bigskip
Para poder utilizarlo, en primer lugar hemos instalado el paquete a través del siguiente comando pip:

\bigskip
\textbf{pip install -U memory\_profiler}

\bigskip
Una vez instalado el profiler, para que este ejecute un análisis de consumo de memoria línea por línea de todo nuestro código para una ejecución determinada del mismo, basta con añadir la sentencia \textbf{@profile} al inicio de cada método para que el profiler lo tenga en cuenta.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=1]{imagenes/29.png}
	\caption{Ejemplo de uso del profiler}
\end{figure}

Además, es necesario añadir al principio del script la siguiente sentencia, que hace que no debamos indicar en cada ejecución por terminal que se lance el profiler:

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=1]{imagenes/30.png}
	\caption{Indicamos el uso del profiler}
\end{figure}

Para analizar correctamente el rendimiento de nuestro código, vamos a añadir el profiler sobre todos los métodos y analizar uno a uno cada uno de ellos.

\begin{itemize}
	\item \textbf{cargadoDeImagen}: En este caso, como vemos, el consumo de memoria del método se reparte entre varios procesos, pero sobre todo al aplicar el desenfoque Gaussiano que es la operación más costosa del mismo.
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[scale=0.7]{imagenes/31.png}
		\caption{Consumo de memoria del método de cargadoDeImagen}
	\end{figure}
	Realizando diferentes pruebas de rendimiento modificando los distintos parámetros de los métodos, hemos visto que si modificamos, por ejemplo, el parámetro del tipo de color para \textbf{cv2.cvtColor}, el consumo de memoria aumenta considerablemente:
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[scale=0.7]{imagenes/32.png}
		\caption{Consumo de memoria del método modificando parámetros}
	\end{figure}
	De todas formas, aunque el rendimiento con estos últimos parámetros fuese mejor, no podríamos utilizarlos ya que el formato de imagen que se obtiene con ellos no es válido para aplicar sobre el findContours posterior. 
	\item \textbf{extraccionDeRectangulos}: En este método, el consumo de memoria es practicamente nulo salvo en la llamada a findContours:
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[scale=0.6]{imagenes/33.png}
		\caption{Consumo de memoria del método extraccionDeRectangulos}
	\end{figure}
	Si en este caso modificamos los parámetros findContours, en este caso el tipo de método, también conseguimos modificar el consumo de memoria. Nos hemos quedado con el método CHAIN\_APPROX\_NONE porque es el más óptimo a nivel de eficiencia y además para nuestro caso es suficiente:
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[scale=0.6]{imagenes/34.png}
		\caption{Consumo de memoria modificando parámetros}
	\end{figure}
	\item \textbf{comprobarRatioMatricula} y \textbf{comprobacionDeColor}: Ambos métodos no presentan prácticamente consumo alguno de memoria y muestran, por tanto, un nivel de eficiencia alto. Ninguno de los dos métodos dispone de llamadas que nos permitan jugar con sus parámetros:
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[scale=0.8]{imagenes/35.png}
		\caption{Consumo de memoria comprobarRatioMatricula}
	\end{figure}
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[scale=0.8]{imagenes/36.png}
		\caption{Consumo de memoria comprobacionDeColor}
	\end{figure}
	\item \textbf{validacionDeCaracteres}: Para este método prácticamente todo el consumo de memoria se centra en la llamada al \textbf{image\_to\_string}:
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[scale=0.6]{imagenes/37.png}
		\caption{Consumo de memoria validacionDeCaracteres}
	\end{figure}
	En este caso, es importante comentar que sí que afectan y en gran medida los cambios realizados en los procesados anteriores de la imagen para alcanzar una mayor eficiencia en esta llamada. Por ejemplo, si en la llamada a \textbf{findContours} modificamos el método por la opción \textbf{cv2.CHAIN\_APPROX\_SIMPLE}, el consumo de memoria de la llamada actual baja considerablemente:
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[scale=0.7]{imagenes/38.png}
		\caption{Consumo de memoria validacionDeCaracteres con cambios}
	\end{figure}
	Llegados a este punto, debemos comentar que en nuestra versión final hemos optado por la opción \textbf{cv2.CHAIN\_APPROX\_NONE} y no por la versión \textbf{cv2.CHAIN\_APPROX\_SIMPLE}, porque, pese a ser más eficiente, no generaliza tan bien y, aunque saca mejores resultados para ciertas imágenes, estos resultados no son tan buenos para otras y para este caso, cuantos más casos clasifique correctamente mejor.
\end{itemize}

\newpage
\section{Conclusiones y planes de mejora}

Aunque el algoritmo es bastante efectivo y preciso, vemos como no es siempre exacto y en algunos casos se cometen errores de interpretación. Un ejemplo es el caso que acabamos de tratar. Si nos fijamos, en la matrícula analizada el algoritmo se equivoca en el último de los dígitos pues interpreta un 1 cuando debería ser una I.

\bigskip
Para que el algoritmo gane precisión en estos casos sería necesario modificar los parámetros que hemos utilizado en las diferentes funciones para ganar fiabilidad en la interpretación. Con esto obtendríamos un mejor resultado para algunos casos pero perderíamos precisión en otros ya que el algoritmo no generalizaría tan bien.

\bigskip
Como planes de mejora que se podrían llevar a cabo en este proyecto, estaría por ejemplo mejorar aspectos como el de la precisión que acabamos de comentar o adaptar el propio algoritmo para que fuese capaz de predecir otros formatos de matrícula más complejos y escritos en idiomas con otros alfabetos.

\newpage
\section{Bibliografía}

Entre la distinta documentación consultada para abordar este problema y conseguir desarrollar el algoritmo, destacan las siguientes referencias:

\bigskip
\begin{itemize}
	\item \href{https://www.pyimagesearch.com/2020/09/21/opencv-automatic-license-number-plate-recognition-anpr-with-python}{\textbf{OpenCV: Automatic License/Number Plate Recognition (ANPR) with Python}}
	
	\item \href{https://medium.com/programming-fever/license-plate-recognition-using-opencv-python-7611f85cdd6c}{\textbf{License Plate Recognition using OpenCV Python}}
	
	\item \href{https://techvidvan.com/tutorials/python-project-license-number-plate-recognition}{\textbf{Automatic License Number Plate Recognition using Deep Learning}}
	
	\item \href{https://www.geeksforgeeks.org/license-plate-recognition-with-opencv-and-tesseract-ocr}{\textbf{License Plate Recognition with OpenCV and Tesseract OCR}}
	
	\item \href{https://towardsdatascience.com/russian-car-plate-detection-with-opencv-and-tesseractocr-dce3d3f9ff5c}{\textbf{Russian Car Plate Detection with OpenCV and TesseractOCR}}
	
	\item \href{https://opencv.org/}{\textbf{OpenCV}}
	
	\item \href{https://pypi.org/project/pytesseract/}{\textbf{Pytesseract}}
\end{itemize}

\newpage
\section{Anexos y código fuente}

El código fuente, la memoria y todas las imágenes utilizadas para validar el algoritmo se encuentran en el siguiente repositorio GIT en el que se ha realizado el desarrollo de todo el TFM:

\bigskip
\url{https://gitlab.com/chiscot2/tfm.git}

\bigskip

El código Python necesario para realizar este TFM es el siguiente:

\begin{python} 
import numpy as np
import cv2
import sys
from copy import deepcopy
from PIL import Image
import pytesseract


def cargadoDeImagen(img): #En este método se realiza un primer tratamiento de la imagen. Para ello reducimos el ruido que pueda contener.
imgBlurred = cv2.GaussianBlur(img, (5,5), 0) #Aplicamos un suavizado Gaussiano.
gray = cv2.cvtColor(imgBlurred, cv2.COLOR_BGR2GRAY) #Cambiamos el color de la imagen a blanco y negro.
bil = cv2.bilateralFilter(gray, 11, 17, 17) #Aplicamos un filtro bilateral para reducir el ruido.
ret2,threshold_img = cv2.threshold(bil,150,255,cv2.THRESH_BINARY) #Realizamos una segmentación de la imagen a través de los grados de intensidad de cada píxel
return threshold_img #Devolvemos la imagen procesada

def extraccionDeRectangulos(threshold_img):
element = cv2.getStructuringElement(shape=cv2.MORPH_RECT, ksize=(17, 3)) #Obtenemos una estructura con las medidas aproximadas de una matrícula que utilizaremos como patrón para validar posibles candidatos.
morph_img_threshold = threshold_img.copy() #Realizamos una copia de la imagen.
morph_img_threshold = cv2.morphologyEx(src=threshold_img, op=cv2.MORPH_CLOSE, kernel=element, dst=morph_img_threshold) #Realizamos operaciones de expansión y corrosión sobre la imagen original.
contours, hierarchy= cv2.findContours(morph_img_threshold,mode=cv2.RETR_EXTERNAL,method=cv2.CHAIN_APPROX_NONE) #Obtenemos los posibles contornos en la imagen.
return contours

def comprobacionDeColor(plate): #Método que comrpueba la gama de colores de la matrícula.
avg = np.mean(plate) #Obtenemos una media del tono de los colores del trozo de la imagen procesada.
if(avg>=90): #Si el tono es mayor de 90 aceptamos la comprobación.
return True
else:
return False

def comprobarRatioMatricula(rect):
(x, y), (width, height), rect_angle = rect  #Obtenemos el ancho y el alto de la imagen.
if (width!=0 and height!=0): #Comprobamos que la imagen tiene ancho y alto
if ((height/width>3.5 and height/width<8 and height>155) or (width/height>3.5 and width/height<8 and width>155)): #Comprobamos el ancho y el alto para ver si cumplen el ratio de decisión establecido.
return True
return False
return False

def validacionDeCaracteres(img,contours): #Validamos los caracteres existentes en la matrícula.
for i,cnt in enumerate(contours): #Iteramos sobre los contornos de la imagen.
min_rect = cv2.minAreaRect(cnt) #Obtenemos el mínimo area del contorno.
validate = comprobarRatioMatricula(min_rect) #Comprobamos el ratio de la matrícula.
if validate: #Si cumple la validación del ratio continuamos.
x,y,w,h = cv2.boundingRect(cnt) #Dibujamos un rectángulo aproximado al rededor del contorno.
plate_img = img[y:y+h,x:x+w] #Obtenemos la parte de la imagen que finalmente vamos a procesar.
color = comprobacionDeColor(plate_img) #Comprobamos el color.
if color: #Si cumple la validación del ratio continuamos.
plate_im = Image.fromarray(plate_img) #Transformamos la imagen en un array de caracteres.
text = pytesseract.image_to_string(plate_im, config="--psm 7 -c tessedit_char_whitelist=0123456789ABCDEFGHIJKLMNÑOPQRSTUVWXYZ-") #Intentamos adivinar el texto a partir de la imagen. Indicamos los caracteres disponibles en la imagen.
print("La matricula es: ",text) #Pintamos el resultado final
cv2.destroyAllWindows() #Destruimos todas las posibles ventanas que se hayan originado en el procesado.
break

if __name__ == "__main__":
print ("Se inicia la detección de matrícula...")
img = cv2.imread("./Imagenes/"+str(sys.argv[1])) #Cargamos la imagen.
threshold_img = cargadoDeImagen(img) #Realizamos un primer procesado de la imagen.
contours = extraccionDeRectangulos(threshold_img) #Obtenemos los contornos existentes en la imagen.
validacionDeCaracteres(threshold_img,contours) #Validamos los contornos para ver si alguno de ellos contiene los caracteres buscados.
print ("Finaliza la detección de matrícula...")
\end{python} 

\thispagestyle{empty}

\end{document}
